

\begin{frame}{Recap - vorherige Vorlesung}
	\begin{block}{Hinweis}
Was haben wir in der vorherigen Vorlesung besprochen:
\begin{itemize}
\item{Typische Fallstricke}
\item{Exception Safety}
\begin{itemize}
\item RAII
\item Swapperator
\item Critical Line
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause
Ihr solltet jetzt ein gutes Verständnis von Fehlerbehandlungsmethoden haben und verstehen wie Exceptions sich von anderen Methoden wie return codes und error flagging unterscheiden. Ich kennt und versteht RAII und das Konzept der Critical line.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Super Crashkurs: Embedded Systems}

%\begin{frame}[allowframebreaks]{Vorlesungsinhalt}
%\setcounter{tocdepth}{3}
%\tableofcontents
%\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
    \huge 
    Was sind Embedded Systems?\\
    \vspace{1cm}
    \pause

\Large An embedded system is a system in which the information
processing component, and in particular the software, is part of a
larger engineering system and is interfaced with physical devices
monitored and controlled by the software.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
    \huge 
    What Is a Real-Time System?\\
    \vspace{1cm}
    \pause

\Large Oxford Dictionary of Computing:\\
Any system in which the time at which output is produced is
significant... The lag from input time to output time must be
sufficiently small for acceptable timeliness.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Wir unterscheiden dabei:
\begin{itemize}
\item{hard real-time systems: systems that have (among others)
hard deadlines with significant requirements on timeliness}
\item{soft real-time systems: systems without hard deadlines}
\end{itemize}

Und zusätzlich:
\begin{itemize}
\item{safety-critical (real-time) systems: systems whose failure to
perform can cause disastrous results (loss of life, major economical or environmental damage)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Spezielle Eigenschaften die oft auf Embedded Systems zutreffen:
\begin{itemize}
\item Sehr robust
\item Sehr sicher
\item{verifizieren (\enquote{Der Code tut was der Code tun soll})}
\item{validieren (\enquote{System tut was das System tun soll})}
\item Oft sehr umfangreich und komplex
\item Muss Zeitkritisches Verhalten erfüllen
\item Meist mehrere nebenläufige Aufgaben
\item Oft sehr limitiert in den Ressourcen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{columns}
		\column{0.30\textwidth}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_1.jpg}\\
\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_1_1.jpg}
		\column{0.31\textwidth}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_2.jpg}\\
\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_2_2.png}
		\column{0.40\textwidth}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_3.jpg}\\
\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_3_3.jpg}\\
\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/es_3_4.jpg}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Um es etwas allgemeiner auszudrücken. Embedded systems müssen in der Regel folgenden speziellen Eigenschaften mit sich bringen:
\begin{itemize}
\item{\enquote{unbegrenzte} Laufzeit}
\item Deadlines immer einhalten
\item Deterministisch
\item Fehlertolerant und Fehlersicher
\item Verifizierbar und Validierbar
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
    \huge 
    Fokus dieser Vorlesung:\\
    \vspace{1cm}
    \pause

\Large 
\begin{itemize}
\item Bare Metal, ohne Betriebssystem
\item Treiber-programmierung auf Registerebene
\item Wirklich Hands on. Praktisches Wissen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Speziell für STM Microcontroller
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
    \huge 
    Warum auf Registerebene... es gibt doch schon Treiber?\\
    \vspace{1cm}
    \pause

\large Aus diversen Gründen... Die vom Hersteller gestellte Treiber stellen oft nicht den vollen 
Funktionsumfang der Hardware dar. Die Hardware ist sehr viel komplexer als die Treiber.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Embedded Systems haben oft bestimmte Anforderungen, welche auch bestimmte Verpflichtungen der Software mit sich bringen: Real-time, Fehlertoleranz, Fehlersicherheit, etc ...
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Microcontroller und co.}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Microcontroller und co.
\end{frame}

    \begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Was ist ein Microcontroller?
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.76\textwidth]{Images/board_1.jpg}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{Images/board_2.jpg}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.76\textwidth]{Images/board_1.jpg}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{Images/board_2_2.png}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.76\textwidth]{Images/board_1.jpg}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{Images/board_2_3.png}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.76\textwidth]{Images/board_1_2.png}
		\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{Images/board_2_3.png}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Ein Microcontroller ist ein Chip (Halbleiterchip) welcher einen Prozessor und zusätzliche Peripheriefunktionen beinhaltet. In den meisten Fällen auch Arbeits- und Programmierspeicher.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Datasheet}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Datasheet
\end{frame}
    
\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/datasheet_1.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/datasheet_2.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/datasheet_3.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/datasheet_4.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/datasheet_5.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Schauen wir mal rein: \href{https://www.st.com/resource/en/datasheet/stm32l4r5zi.pdf}{STM32L4R5ZI Datasheet}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Datenblatt beinhaltet viele Oberflächliche Informationen und ist speziell Interessant bei der Mikrocontrollerauswahl / beim System-Design und Board-Layouting. Das Datenblatt beinhaltet übersichten 
	zu den Peripherien und den Pinbelegungen.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Reference Manual}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Reference Manual
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/ref_1.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/ref_2.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Schauen wir mal rein: \href{https://www.st.com/resource/en/reference\_manual/dm00310109-stm32l4-series-advanced-armbased-32bit-mcus-stmicroelectronics.pdf}{STM32L4R5ZI Reference Manual}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Das Reference Manual ist der ständige Begleiter während der Treiber / Software Entwicklung auf der Hardware. In ihm sind genaue Funktionalität der Peripherien und internen controller erläuter. Alle Registeradressen und Registerwerte und Registerfunktionen werden genau erläutert.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Errata}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Errata Sheet
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/errata_1.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/errata_2.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Schauen wir mal rein: \href{https://www.st.com/resource/en/errata\_sheet/dm00371862-stm32l4rxxx-and-stm32l4sxxx-device-errata-stmicroelectronics.pdf}{STM32L4R5ZI Errata Sheet}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Das Errata Sheet zeigt bekannte Bugs und Probleme im Mikrocontroller. Und ja, es gibt viele davon!
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Es gibt in der Regel noch mehr interessante Dokumente. Z.B. Programming Manuals und Design Notes and Tips. Die drei zuvor genannten sind allerdings die wichtigsten. 
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Layout und Schaltplan
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/layout.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Images/circuit.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Ein verfügbare Schaltplan und das Bestückungslayout helfen uns die Schaltung / das System zu verstehen. Sie ermöglichen uns herauszufinden welche Komponenten an welchen PINs angeschlossen sind. Zudem zeigt es uns gute Messpunkte zur Überpüfung unserer Implementierungen.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Debugging in Embedded Systems
   
\large
\pause
	\begin{block}{Hinweis}
    Oft deutlich schwieriger als auf einem Computer. Über einen passenden Debug-Anschluss ist \enquote{richtiges Debuggen} möglich. Gute Debugger kennen auch die Controller-Register und können diese darstellen und modifizieren. Solche debugger benötigen meist spezielle Hardware. Gerade zu Beginn der Entwicklung verfügt das System über keine Möglichkeit Hilfs-schnittstellen nach aussen (z.b. keine Konsole, keine Log, keine LED).
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Microcontroller Ressourcen}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Microcontroller Ressourcen
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Wie greife ich auf Mikrocontroller Ressourcen zu?
    
\Large
\pause
\begin{lstlisting}[title=Registerzugriffe]
#include "thirdParty/stm32l4xx/CMSIS/Device/ST/STM32L4xx/Include/stm32l4xx.h"

STDmaMux * pMuxBase = reinterpret_cast<STDmaMux *>(DMAMUX1);
pMuxBase->CCR = DMA_CCR_EN;

SET_BITS(baseAddr->ICR, ALL_CLEAR_FLAGS);

SET_BIT(baseAddr->CR3, USART_CR3_DMAR);

CLEAR_BIT(baseAddr->CR1, USART_CR1_TXEIE_TXFNFIE);
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Basisadressen Definition in STM-Library
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/basis.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    GPIO
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
A general-purpose input/output (GPIO) is an uncommitted digital signal pin on an integrated circuit or electronic circuit board whose behavior—including whether it acts as input or output—is controllable by the user at run time. 	
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    ADC
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
Stands for "Analog-to-Digital Converter." Since computers only process digital information, they require digital input. Therefore, if an analog input is sent to a computer, an analog-to-digital converter (ADC) is required. This device can take an analog signal, such as an electrical current, and digitize it into a binary format that the computer can understand.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    DAC
    
\large
	\begin{block}{Hinweis}
In electronics, a digital-to-analog converter is a system that converts a digital signal into an analog signal. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Memory
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
Programmspeicher und RAM. Register können volatile oder non-volatile sein. Register haben in der Regel bestimmte Reset-values.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Timer
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
Timer halt... aber in super kompliziert. Sehr umfangreich, werden genutzt um Timings und Zählaufgaben genutzt.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Clocks
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
MSI, HSI, HSE, LSI, LSE. Verschiedene Clocks mit verschiedenen Eigenschaften. Unterscheiden sich in Genauigkeit, Stromverbrauch, Drift, Taktfrequenz, etc.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Interrupts
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
Bestimmtes Ereignis, welches den aktuellen Programmfluss unterbricht, zu einer bestimmten Sprungadresse springt. Dort einen anderen Code ausführt und danach wieder zum eigentlich Programmcode zurückkehrt. Während ein Interrupt \enquote{läuft}, kann keine weitere unterbrechung stattfinden. Interruptzeiten sollten so kurz wie möglich gehalten werden.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    UART
   
\Large
	\begin{block}{Hinweis}
A universal asynchronous receiver-transmitter (UART) is a computer hardware device for asynchronous serial communication in which the data format and transmission speeds are configurable.\\ 
\vspace{0.5cm}
2 Leitungen, RX und TX.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    SPI
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
The Serial Peripheral Interface (SPI) is a synchronous serial communication interface specification used for short-distance communication, primarily in embedded systems.\\
\vspace{0.5cm}
Nur synchrone Kommunikation. Kann sehr schnelle Datenraten \\
\vspace{0.5cm}
4 Leitungen, CLK, MISO, MOSI, CS.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    DMA
   
\large
	\begin{block}{Hinweis}
Direct memory access (DMA) is a feature of computer systems that allows certain hardware subsystems to access main system memory (random-access memory), independent of the central processing unit (CPU). 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Denkt nochmal zurück an RAII. Every Resource is an object!
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{GPIO Treiber}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    GPIO Treiber
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{alertblock}{Übung}
	Beispiel + Uebung zu GPIOs
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/4}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Achte darauf Setupcode von Laufzeitcode zu trennen.
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Wir nutzen Basisadressen um auf die Peripherie zugreifen zu können.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Recap - vorherige Vorlesung}
	\begin{block}{Hinweis}
Was haben wir in der vorherigen Vorlesung besprochen:
\begin{itemize}
\item{Embedded Systems}
\begin{itemize}
\item Microcontroller Basics
\item Microcontroller Resourcen
\item GPIO - Treiber
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause
Ihr solltet jetzt ein grobes Verständnis von Embedded Systems haben und wissen wie ihr einen Microcontroller mit C++ programmieren könnt. Ihr wisst wie sich Register verhalten und wie ihr ein Reference Manual lesen könnt. Ihr wisst wie GPIOs funktionieren und wie diese programmiert werden. Ihr kennt auch die wichtigsten Microcontroller Ressourcen.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Beispiel: SPI Eeprom}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Übung: SPI Eeprom
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Wir wollen einen externen SPI-Eeprom and unseren Mikrocontroller anschliessen.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Was is ein SPI-Eeprom?\\ \vspace{1cm}
    
    \pause
\large Ein externen Speicherbaustein der über das SPI Interface an den Mikrocontroller angeschlossen ist.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Reminder: Eine SPI Verbindung hat 4 Leitungen. Clk, MISO, MOSI und CS. Es ist eine Master / Slave kommunikation. D.h. jede Kommunikation geht von unserem Mikrocontroller aus. Der Eeprom kann selbständig keine Kommunikation starten. Der Slave kann nur senden, wenn der Master die Kommunikation aktiv taktet (clk) und die chip select Leitung (cs) auf low zieht. Die Leitung MISO (Master Input, Slave Output) wird genutzt um Daten vom Salve zum Master zu senden. Die Leitung MOSI (Master Output, Slave Input) wird genutzt um Daten vom Master zum Slave zu übertragen. Sämtliche Daten werden seriell übertragen.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Um es an einem Beispiel genauer zu zeigen. Schauen wir uns mal das Datenblatt des SPI-Eeproms M95M01-R von ST näher an.\\ \vspace{1cm}
\href{https://www.st.com/resource/en/datasheet/m95m01-r.pdf}{Link-zum-Datenblatt}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{alertblock}{Übung}
	Uebung zu SPI Eeprom
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/5}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{UART plain}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    UART plain
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Reminder: Eine UART Verbindung hat 2 Leitungen, RX und TX. Es gibt keine geteilte Clock-domain und keine select line. Dadurch gibt es keine Master / Slave Beziehung. Eine Kommunikation kann immer asynchron stattfinden und von jeder Seite gestartet werden. Die beiden Kommunikationspartner müssen dadurch in einer festgelegten Baudrate arbeiten um das Gegenüber richtig zu verstehen. Durch die fehlende CS Leitung gibt es auch keine Paket Begernzung. D.h. man muss (nicht immer) auf Protokollebene eine Paketierung einarbeiten.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{alertblock}{Übung}
	Uebung zu UART in Übungsblatt 6
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/6}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{UART mit DMA}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    UART mit DMA
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{block}{Hinweis}
	Wir können einen DMA so konfigurieren, sodass er die Daten die auf der RX Leitung ankommen, automatisch entgegennimmt und in einen Bufferspeicher legt. Wenn der Buffer zur hälfte gefüllt ist, soll ein interrupt ausgelöst werden. Dort können wir die empfangenen Daten verarbeiten.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
    Welche Konfigurationsmöglichkeiten hat ein DMA?
\pause
\begin{lstlisting}[title=DMA Konfiguration]
// Specifies which source will trigger the selected DMA channel
uint32 triggerSource; 

// Specifies if the data will be transferred from memory to peripheral,
// from memory to memory or from peripheral to memory.
ENDirection direction;         

// Specifies whether the Peripheral address register should be incremented or not.                             
bool periphInc;  
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
\begin{lstlisting}[title=DMA Konfiguration 2]
// Specifies whether the memory address register should be incremented or not.
bool memInc;                   

// Specifies the Memory data width.
ENDataSize memDataAlignment;     

// Specifies the Peripheral data width.
ENDataSize periphDataAlignment;  

// Specifies if the circular buffer mode is enabled or not
bool cirularMode;     

// Specifies the software priority for the DMA Channel.
ENPrio priority;                 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
Ein typisches Szenario um einen DMA zum Empfangen von packetierten UART-Daten zu nutzen könnte wie folgt aussehen: \newline

\pause 
\vspace{1cm}
DMA schiebt Daten von UART Read Register zu einem puffer Speicher. getriggert vom UART direkt. Nachdem der UART treiber ein paket-Ende erkannt hat wird ein Interrupt erzeugt (das kann z.b. über ein Timeout Mechanismus auf der RX-Leitung realisiert werden). In der Interrupt routine kann dann der Puffer-Speicher ausgewertet werden.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Embedded Systems}
Ein weiteres typische Szenario wäre die Verarbeitung von streaming basierten UART Daten, das könnte wie folgt aussehen: \newline

\pause 
\vspace{1cm}
DMA schiebt Daten von UART Read Register zu einem puffer Speicher. getriggert vom UART direkt. Nachdem der Puffer zur hälfte vom DMA gefüllt wurde erzeugt der DMA einen interrupt. Nun kann in der Interrupt routine die erste Hälfte des Puffers ausgewertet werden. Währendessen arbeitet der DMA im Hintergrund weiter und füllt die zweite Hälfte des Puffers. Wenn dieser voll ist wird wieder ein Interrupt erzeugt und der DMA beginnt wieder von vorne.
\end{frame}

\subsection{UART vs SPI vs I2C}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    UART vs SPI vs I2C
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    UART \vspace{1cm}
    
    \pause
\large UART, 2 gleichwertige Kommunikationspartner. TX und RX Leitung. Getrennte Clocks. Dadurch Fehleranfälliger, es besteht die Gefahr von clocks die zu weit auseinanderlaufen. Dadurch in der Geschwindigkeit begrenzt. Overhead durch start und stop bits.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    SPI \vspace{1cm}
    
    \pause
\large 4 Leitungen. Clk, cs, mosi, miso. SPI sendet nur Synchron. Master / Slave Beziehung. Slave kann keine Kommunikation starten. SPI kann sehr hohe Datenraten.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    I2C\\ \vspace{1cm}
    
    \pause
\large 2 Leitungen, SDA (Daten) und SCL (clock). Kommunuziert über einen geteilten Bus und eine adressierung. So können sehr viele Teilnehmer einfach angeschlossen werden. I2C braucht mehr Strom als SPI und ist dabei langsamer. I2C hat etwas overhead durch start und stop bits. I2C ist etwas besser als SPI über lange Distanzen.\\ \vspace{0.5cm}
Ein kaputter I2C Teilnehmer kann den ganzen Bus stören.
\end{frame}

\subsection{Clocks und Clocktree nochmal genauer}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Clocks nochmal genauer
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
	\begin{alertblock}{Übung}
	Uebung zu Clocks in Übungsblatt 6
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/6}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Aus dem Manual:\\


The system clock can be derived from the high-speed internal 16 MHz RC oscillator (HSI16), the multi-speed internal RC oscillator (MSI), or the high-speed external 4 to 48 MHz oscillator (HSE). The AHB clock, called HCLK, is derived by dividing the system clock by a programmable prescaler. The APB clocks, called PCLK1 and PCLK2, are generated by dividing the AHB clock by programmable prescalers.\\


The RTC and LCD clock is generated by the low-speed external 32.768 kHz oscillator (LSE), the low-speed internal 32 kHz RC oscillator (LSI), or the HSE divided by 32. The LSE can remain enabled in all low-power modes and in VBAT mode. The LSI can remain enabled in all modes except Shutdown and VBAT modes.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
The Multi-Speed Internal oscillator (MSI) is a configurable oscillator, offering a compromise between ultra-low power and performance.
The MSI which is the system clock used at startup from Reset, Standby or Shutdown modes, is programmable.It supports 12 ranges from 100 kHz to 48 MHz, selected through the MSIRANGE control bits.The MSIRGSEL bit must be set in order to select the frequency provided by MSIRANGE.The MSI frequency after wakeup from Standby mode is configurable between 1, 2, 4 or 8 MHz, through the MSISRANGE control bits. The frequency after reset or at wake up from shutdown mode is 4 MHz.
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
The high-speed internal oscillator is a 16 MHz RC oscillator which provides 1\% accuracy and fast wakeup times.  The HSI16 is trimmed during production testing, and can also be user-trimmed.
\end{frame}

\subsection{Memory: RAM / ROM / Flash / etc.}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Memory: RAM / ROM / Flash / etc.
    
\large
\pause
\begin{itemize}
\item Flash ist nur ein \enquote{besonderer} EEPROM
\item Flash ist NAND basiert und EEPROM NOR basiert.
\item Flash kann nur block-wise gelöscht werden, EEPROM byte-wise.
\item Flash kann dauernd neubeschrieben werden, EEPROMs sollten nicht oft beschrieben werden.
\item Flash muss löschen, bevor geschrieben werden kann (schreiben kann nur bits auf 0 setzen, nicht auf 1).
\item Flash für grosse Speicher, EEprom für kleine Speicher.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Typische Beispiele für externe Flash speicher: Bilddaten, Programm-images, Fonts, Logs.\newline

\pause 
\vspace{0.2cm}  

Typische Beispiele für EEprom: Seriennummern, Kalibrationsdaten, Schlüssel
\end{frame}

\subsection{Bootloader and Bootstrapper}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Bootloader and Bootstrapper
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\begin{block}{Hinweis}
Bootloader u. Bootstrapper (Bootstrap loader) sind teilweise synonym. Machnmal auch nicht. Ein Bootstrapper ist fest im System integriert, z.B. im BIOS und 
lädt danach den passenden Bootloader. Ein Bootloader hat die spezielle Aufgabe die Haupt-Applikation zu starten und evlt updates einzuspielen. Um Updates einzuspielen muss ein Bootloader manchmal in der Lage sein verschiedene Kommunikationsprotokolle zu sprechen, z.b. UART. Oft muss ein Bootloader auch auf externe Speicherelemente zugreifen können, z.B. einen SPI-Flash. In manchen Microcontrollern können in bestimmten non-volatile Regsitern bootloader start adressen abgelegt werden. Damit das System weiss wie der Program-Counter zut startup-phase gesetzt wird. Danach muss sich der Bootloader darum kümmern den PC und SP \enquote{richtig} zu setzen.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    PC und SP, Program-Counter und Stack-Pointer
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Program-Counter:
\pause Zeigt auf Instruktion die als nächstes ausgeführt werden soll. Wird automatisch inkrementiert. \newline
 
\vspace{0.2cm}
Stack-Pointer: \pause Speichert Adresse zu letztem Stack Eintrag, dieser enthält diverse Informationen, z.B. return Adresse, memory für return value, Parameter und lokale Variablen. SP wird in der Regel verändert durch Funktionsaufrufe, interrupts oder durch manuelles editieren.
Der Stack-Pointer zeigt also quasi auf den aktuellen Programm-Kontext.
\end{frame}


\subsection{Complexity and Hidden Dependencies}


\begin{frame}{Embedded Systems}
\centering
    \huge 
    Complexity and Hidden Dependencies
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Was gibt es noch so besonderes zu beachten?
\begin{itemize}
\item{Dynamic Memory: Schwierig sicher umzusetzen, da jedes \enquote{new} praktisch Fehlschlagen kann. In vielen Projekten ist daher Dynamic Memory grundsätzlich nicht erlaubt. Manchmal gibt es den Kompromiss dynamic memory in Setup phasen zum Systemstart zu erlauben und nur während der \enquote{normalen Laufzeit} nicht zu nutzen.
\pause}
\item{Dynamic Memory (2) - Heap Fragmentation: Ständigs neu-allozieren und freigeben von Speicher kann zu Heapfragmentierung führen. Dadurch kann es sein, dass das Programm langsamer wird je länger es läuft und irgendwann gar keine grossen Speicher blöcke mehr verfügbar sind. Kurz, Dynamischer Speicher in embedded Systems ist mit vorsicht zu genießen, hat aber manchmal seine Berechtigung.}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Embedded Systems}
Was gibt es noch so besonderes zu beachten (2)?
\begin{itemize}
\item{Exceptions: Werden auch manchmal nicht genutzt, da Laufzeit im \enquote{throw-Fall} nicht deterministisch / schwer kontrollierbar.
\pause}
\item{Querabhängigkeiten: In der Regel gibt es in Embedded Systemen viel mehr Querabhängigkeiten als in \enquote{normalen Programmen}. Denn es gibt sehr begrenzte Resourcen und viele global zugängliche Resourcen die überall unerwünschte Effekte erzeugen können.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Embedded Systems}
Was gibt es noch so besonderes zu beachten (3)?
\begin{itemize}
\item Es ist sehr schwer hardware unabhängigen embedded code zu schreiben, da es viele Anhängigkeiten zur Hardware gibt. Zudem besistzt eine spezielle Hardware oft ein ganz spezielles Set von Resourcen und Eigenschaften. Eine andere Hardware wird sich wahrscheinlich anders verhalten.
\end{itemize}
\end{frame}
